【六四30】不認同「建設民主中國」 中大學生會：應先掌握香港命運

近年本土意識興起，年輕人對六四事件的看法，與上一代越走越遠。2014年傘運後，各大院校學生會先後退出89年走在六四支援最前線的學聯，令學界近乎絕迹支聯會舉辦的六四悼念活動。30年的歷史傳承，難道就告一段落？同樣是20歲的中大學生會會長蘇浚鋒和外務副會長呂天忻都同意，六四事件影響深遠，不應遺忘，但表明不同意支聯會的「建設民主中國」綱領，不參與維園燭光集會的他們，希望能與上一代人就傳承六四的方式，互相尊重。

自從前特首梁振英2012年上任特首、挑起「港獨」情緒後，其任內5年，年輕人對六四和支援中國民主運動的支聯會切割日益嚴重。傘運後的2015年，多間大專院校的學生會紛紛退出香港專上學生聯會，最終令打從一開始就與支聯會並肩的學聯，在2016年全面退出支聯會。

梁振英下台的2017年，時為六四28周年，中大學生會發表聲明「六四情不再，悼念何時了」，明言不會舉辦或參加任何六四相關活動；梁振英下台後的今天是六四30周年，中大的本土派學生會代表對六四又有何看法？《蘋果》向蘇浚鋒及呂天忻提問，知否誰是袁木、李鵬曾與哪些學生代表會面、當年遭北京通緝的21名學生有哪幾位、以及學生當時的7大訴求為何？結果不令人意外，兩人只知袁木已死，李鵬接見過的學生包括吾爾開希，王丹是其中一名被通緝學生，還有當時學生的訴求是反貪。兩人不約而同覺得，六四事件啟蒙了一代香港人。

呂天忻直言：「你冇辦法將佢（六四事件）完全同香港嘅歷史，以及未來嘅民主發展完全切割。」她甚至相信，「記住呢啲教訓對我哋未來嘅民主運動係有一定幫助」。作為年輕一代，她覺得支聯會的問題固然是不少人也詬病的「行禮如儀」，但更重要的是，「究竟行禮如儀之後，你（支聯會）帶嚟係啲乜嘢嘅訊息，或者係你想達致啲乜嘢結果呢？」

蘇浚鋒進一步指，六四事件令港人從經濟至上變成開始關心社會，所以不能把六四事件與香港切割，而正如韓國光州民主化運動中的學生，北京學運的學生同樣是民主鬥士，值得尊敬，只是他想側重的是：六四事件對香港民主運動，激發了甚麼的社會參與？翻查資料可見，上一代的人紛指，六四催生了香港的公民社會，政治團體湧現，以支聯會常委為骨幹的港同盟其後成立，後與匯點合併為民主黨，回歸前後積極參政。

既然六四事件不能與香港切割，為何年輕人對支聯會有意見？無非與支聯會的綱領「建設民主中國」有關。呂天忻解釋，民主是普世價值，她不反對為任何地方爭取民主，再者中港兩地相鄰，中國無論在經濟、文化都對香港有很大影響力，但她相信學界認為香港沒有責任建設民主中國，較深層的意思是：並非只有建設民主中國才有民主香港，她指要為內地爭取民主，「講緊你要對抗嘅係中國共產黨，你要用嘅時間、人力、物力，唔會話係同香港民主運動完全overlap（重叠）」，與其爭取內地民主後再由內地「施捨」民主給香港，倒不如先掌握香港的命運。

對於悼念六四的形式，年輕人亦有自己一套想法。呂天忻續指，最重要是讓年輕人知道六四的歷史，故此要反問的是支聯會的六四集會能否做到這點？她相信百花齊放，不同方式可以吸引到不同的人，例如支聯會吸引到上一代人，而新一代則可能有其他方法，只要雙方互相包容，對傳承六四歷史來說是好事，她未有透露有何其他方式悼念六四，但強調：「我哋尊重每一個香港人對於六四事件嘅紀念，或者佢想傳遞呢個歷史知識、想安放自己情感嘅方式⋯⋯如果年輕嘅一代覺得呢件事係有另外一個角度去切入嘅話，咁上一代人又會唔會尊重吓我哋對呢件事嘅睇法？又或者（尊重）對呢件事嘅不同紀念方式呢？」

反對修訂逃犯條例 香港的終局之戰

5月11日 星期六 早上8點半
立法會將會開會討論有關修訂 暫未知會否表決
由於秘書處政變 原本由涂謹申主持會議改為石禮謙主持

事態危急
一定要阻止立法
否則香港直送中國受審
到時中國話你犯咗中國法律 無需證據 無需理由
就可以光明正大係香港夾你返中國
坐黑獄 洗你腦

此修例禍害大於23條立法
23條>>>(需危害國家安全，香港審判，香港監禁)

修訂逃犯條例 >>>(莫需有，中國政府可任意控告香港人任何罪行，香港會配合執法將你拘捕，移交中國審判及監禁，無需證據 無需理由)

九七前咁諗係正確，依家咁諗就太離地了